\input{preamble}

\begin{document}
	\includecourse
	
	\section{Exercice 1}%
	\label{sec:exercice_1}
	
	Montrons que la fonction sinus est concave sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ 

	Soit $f: x \longmapsto \sin(x)$ sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ 

	$f$ est de classe $C^{\infty}$ sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$

	Soit $x \in  \intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$. $f'( x )=\cos(x)$ et $f''( x
	)=-\sin(x)\le 0$ 

	Donc $f$ concave sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ 

	\subsection*{Montrer que : $\forall x \in \intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}},
	\frac{2}{\pi}x\le \sin(x)\le x$}%
	\label{sub:montrer_que_forall_x_in_0_pi_2_2_pi_xle_sin_x_le_x_}
	
	Cours : page 4 § 1.5 théorème 2 corollaire 2 

	Tangentes en $( 0,0 )$ :

	\begin{align*}
		&y= f'( 0 )( x-0 )+f( 0 )\\ 
		\iff& y=\cos(0)x+\sin(0)\\
		\iff& y=x
	\end{align*}

	Comme $f$ est concave sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ on a : $\sin(x)\le x$

	Cours : page 3 § 1.3

	Calculons l'équation de la droite $( O,A )$, avec $O: ( 0,0 )$, $A: ( \frac{\pi}{2}, 1 )$

	Cherchons $( a,b )\in \R^2$ tel que $y=ax+b$ 

	$O \in ( O,A )$ donc $0 = a\times 0+b$ 

	$A \in ( O,A )$ donc $1=\frac{\pi}{2}\times a+b$

	D'où $b=0$ et $a=\frac{2}{\pi}$ et $y=\frac{2}{\pi}x$ 

	Comme $f$ est concave sur $\intervalleff{0}{\frac{\pi}{2}}$ : $\frac{2}{\pi}x \le
	\sin(x)$

	\section{Exercice 2}%
	\label{sec:exercice_2}
	
	Soit $n \in \N$, soit $x \in \R_+$ 

	$x^{n+1} \ge ( n+1 )x-n$ 

	\begin{itemize}
		\item $n=0$ 

		$x^{0+1}=x$ 

		$( 0+1 )x-0 = x$

		Donc les deux membres sont bien égaux

		\item $n\ge 1$ 

		Posons : $f: x \longmapsto x^{n+1}$ 

		$f$ est de classe $C^{2}$ sur $\R$.

		Soit $x \in \R_+$ 
		\begin{align*}
			f'( x )&=( n+1 )x^n\\
			f''( x )&=( n+1 )nx^{n-1}
		\end{align*}

		$f''( x )\ge 0$ pour tout $x \in \R_+, n \in \N^*$ 

		Donc $f$ est convexe sur $\R_+$
	\end{itemize}

	Tangente en $x=1$ :
	\[
		y=( n+1 )x-n
	\]
	Donc comme $f$ est convexe, d'après le cours le graphe de la fonction est au-dessus de
	ses tangentes : donc $x^{n+1} \ge ( n+1 )x-n$

	\section{Exercice 3}%
	\label{sec:exercice_3}
	
	Soit $\lambda \in \R$ 

	$f_\lambda: x \longmapsto \frac{x+\lambda}{x^2+1}$ 

	\begin{figure}[H]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{axis}[
				domain=-10:10,
				axis lines = middle,
				axis equal image,
				width=14cm,
				enlargelimits={abs=0.4},
				no markers,
				samples=200
			]
				\addplot[domain=-10:10]{( x+0 )/( x^2+1 )};
				\addplot[domain=-10:10]{( x+1 )/( x^2+1 )};
				\addplot[domain=-10:10]{( x+2 )/( x^2+1 )};
				\addplot[domain=-10:10]{( x+3 )/( x^2+1 )};
			\end{axis}
		\end{tikzpicture}
		\caption{$f_0, f_1, f_2, f_3$}
		\label{}
	\end{figure}

	\subsection{}%

	Pour montrer que les tangentes sont parallèles, on veut montrer que leurs coefficients
	directeurs sont égaux et donc on calcule $f'_\lambda( 0 )$ 

	$f_\lambda$ est une fraction rationnelle dont le dénominateur est non nul sur $\R$.

	Donc $f_\lambda$ est dérivable sur $\R$.

	Soit $x \in \R$, 
	\begin{align*}
		f'_\lambda( x )&=\frac{( x^2+1 )-( x+\lambda )2x}{( x^2+1 )^2}\\
		&=\frac{ -x^2-2x\lambda+1}{( x^2+1 )^2}
	\end{align*}
	Pour tout $\lambda \in \R$, on a $f'_\lambda( 0 )=1$ 

	Donc les tangente en 0 sont parallèles.

	\subsection{}%
	
	Montrer que les tangentes au point d'abscisse 1 sont concourantes. 

	Tangente en 1 : $y=f'( 1 )( x-1 )+f( 1 )=-\frac{\lambda}{2}( x-1 )+\frac{\lambda+1}{2}$ 

	ou encore : 
	\begin{align*}
		y &= -\frac{\lambda}{2}( x-1 )+\frac{\lambda}{2}+\frac{1}{2} \\
		&= -\frac{\lambda}{2}( x-1-1 )+\frac{1}{2} \\
		&=-\frac{\lambda}{2}( x-2 )+\frac{1}{2}
	\end{align*}
	Pour $x=2$, on a $y=\frac{1}{2}$ 

	Les tangentes sont sécantes en $( 2,\frac{1}{2} )$

	\section{Exercice 4}%
	\label{sec:exercice_4}
	
	$f: x \longmapsto e^{-\frac{1}{2}x^2}$ 

	$f$ est de classe $C^{\infty}$ sur $\R$ 

	Soit $x \in \R$, $f'( x )=-xe^{-\frac{1}{2}x^2}$ 

	\begin{align*}
		f''( x )&= -e^{-\frac{1}{2}x^2}-x( -xe^{-\frac{1}{2}x^2} ) \\
		&= e^{-\frac{1}{2}x^2}( x^2-1 ) \\
		&=e^{-\frac{1}{2}x^2}( x-1 )( x+1 )
	\end{align*}
	
	\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$ / 1, $f''(x)$ / 1}{$-\infty$, $-1$,1,
			$+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,z,+}
	\end{tikzpicture}

	Sur $\intervalleoo{-\infty}{-1}$ $f$ est convexe
	Sur $\intervalleoo{-1}{1}$ $f$ est concave
	Sur $\intervalleoo{1}{+\infty}$ $f$ est convexe

	\subsection{}%
	
	$g: x \longmapsto \frac{\ln(x)}{x}$ 

	$D_g=\intervalleoo{0}{+\infty}$ 

	$g$ est de classe $C^2$ sur $D_g$ ( car produit de deux fonctions de classe $C^2$ sur
	$D_g$)


	Soit $x \in D_g$
	\begin{align*}
		g'( x )&= \frac{\frac{1}{x}\times x-\ln(x)}{x^2} \\
		&=\frac{1-\ln(x)}{x^2}\\[1em]
		g''( x )&= \frac{-\frac{1}{x}x^2-( 1-\ln(x) )2x}{x^4} \\
		&= \frac{x-2x+2x\ln(x)}{x^4} \\
		&= \frac{-3x+2x\ln(x)}{x^4} \\
		&= \frac{x( -3+2\ln(x) )}{x^4} \\
		&=\frac{-3+2\ln(x)}{x^3}
	\end{align*}

	Le signe de $g''( x )$ dépend du numérateur 
	\begin{align*}
		-3+2\ln(x)\ge 0 \iff& 2\ln(x)\ge 3\\
		\iff& \ln(x)\ge \frac{3}{2}\\
		\iff& x\ge e^{\frac{3}{2}} = e\sqrt{e}
	\end{align*}
	\begin{itemize}
		\item Sur $\intervalleoo{e\sqrt{e}}{+\infty}$, $g$ est convexe
		\item Sur $\intervalleoo{0}{e\sqrt{e}}$, $g$ est concave
	\end{itemize}

	\section{Exercice 5}%
	\label{sec:exercice_5}
	
	$\lambda, \mu \in \R$ 

	$f: x \longmapsto x^5+\lambda x^3+\mu x+10$ 

	\begin{itemize}
		\item concave sur $\intervalleff{0}{3}$ 
		\item convexe sur $\intervallefo{3}{+\infty}$ 
		\item nulle pour $x=3$
	\end{itemize}

	$f$ est de classe $C^{\infty}$ sur $\R$ 

	Soit $x \in \R$ 

	\begin{align*}
		f'( x )&= 5x^4+3\lambda x^2+\mu \\[1em]
		f''( x )&=20x^3+6\lambda x = 2x( 10x^2+3\lambda )
	\end{align*}
	Le point d'abscisse 3 est un point d'inflexion : donc 
	\begin{align*}
		f''( 3 )=0 \iff& 2\times 3( 10\times 3^2+3\lambda )=0\\
		\iff& 90+3\lambda=0\\
		\iff& \lambda=30
	\end{align*}
	De plus 
	\begin{align*}
		&f( 3 )=0 \\
		\iff& 3^5+( -30 )3^3 + 3\mu + 10=0\\
		\iff& 243-810+3\mu+10 \\
		\iff& -557 + 3\mu\\
		\iff& \mu=\frac{557}{3}
	\end{align*}

	\section{Exercice 6}%
	\label{sec:exercice_6}
	
	\subsection{}
	
	\subsection{}
	
	\begin{itemize}
		\item Domaine de définition $D_f$ 

		$D_f=R_+^*$ 

		\item Dérivable deux fois sur $R_+^*$ 

		\item Parité inutile car\ldots
		
		\item Dérivée :
		\begin{align*}
			f'( x )&= \frac{\frac{1}{x}\sqrt{x}-\ln(x)-\frac{1}{2\sqrt{x}}}{x} \\
			&= \frac{\frac{1}{\sqrt{2}}-\frac{\ln(x)}{2\sqrt{x}}}{x} \\
			&= \frac{2-\ln(x)}{2x\sqrt{x}} \\
		\end{align*}

		Le signe de la dérivée dépend du numérateur

		\begin{align*}
			&\text{de } 2-\ln(x)\ge 0 \\
			\iff& 2\ge \ln(x)\\
			&e^2 \ge x
		\end{align*}

		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$ / 1, $f'(x)$ / 1, $f$ / 1.5}{$0$,$e^2 \approx 7.3$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,z,-,}
			\tkzTabVar{-/ $-\infty$,+/0.7,-/ $-\infty$,}
		\end{tikzpicture}

		\item Limites

		\begin{align*}
			\lim_{x \to 0^+} f( x )= -\infty
		\end{align*}

		Asymptote verticale en $x=0$ 

		\begin{align*}
			\lim_{x \to +\infty} f( x )=0
		\end{align*}

		Asymptote horizontale $y=0$ 

		\begin{align*}
			f( e^2 )&= \frac{\ln(e^2)}{\sqrt{e^2}} \\
			&= \frac{2\ln(e)}{e} \\
			&= \frac{2}{e} \\
		\end{align*}

		\item Calculons $f''( x )$ 
		\begin{align*}
			f''( x )&= \frac{-8+3\ln(x)}{4x^{\frac{5}{2}}} \\
			&= \frac{-8+3\ln(x)}{4x^2\sqrt{x}}
		\end{align*}

		\begin{align*}
			f'( x )=0 \iff& -8+3\ln(x)=0\\
			\iff& \ln(x)=\frac{8}{3}\\
			\iff& x = e^{\frac{8}{3}} \approx 14.3
		\end{align*}

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
					domain=0.2:10,
					axis lines = middle,
					axis equal image,
					width=14cm,
					enlargelimits={abs=0.4},
					no markers,
					samples=100
				]
					\addplot{ln(x)/sqrt(x)};
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Graphe de $f$}
		\end{figure}
	\end{itemize}

	\subsection{$f: x \longmapsto \arcsin( \frac{2x}{x^2+1} )$ }%

	Voir cours

	\begin{itemize}
		\item \DomaineDef{D}$_f = \R$ 

		\item Impaire car : $\forall x \in \R, f( -x )=-f( x )$ 

		Donc on peut faire l'étude sur $\intervallefo{0}{+\infty}$ et compléter par
		symétrie par rapport à 0.

		Elle est continue sur $\R$ mais pas dérivable pour $x$ tel que 
		\begin{align*}
			\frac{2x}{x^2+1}&= 1 \iff 2x=x^2+1\iff x^2-2x+1=0 \iff ( x+1 )^2=0 \iff x=1\\
			\frac{2x}{x^2+1}&= -1 \iff 2x = -x^2-1 \iff x^2+2x+1=0 \iff x = -1
		\end{align*}

		\item $D_f' = \R\setminus \set{ -1;1 } $ 

		\item Dérivée
		\begin{align*}
			f'( x )&= \frac{2x( 1-x^2 )}{( x^2+1 )\sqrt{( x^2-1 )^2}} \\
			&= \frac{2x( 1-x^2 )}{( x^2+1 )\abs{x^2-1}} 
		\end{align*}

		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$ / 1, $1-x^2$ / 1}{$-\infty$,$-1$, $1$,$+\infty$}
			\tkzTabLine{,-,z,+,z,-}
		\end{tikzpicture}

		\item Variations de $f$

	\TODO

		\begin{tikzpicture}
			\tkzTabInit{$x$ / 1, $f'(x)$ / 1, $f$ / 1.5}{$-\infty$, $-1$, $0$, $1$, $+\infty$}
			\tkzTabLine{,+,z,+,z, +, z, -}
			\tkzTabVar{-/ $-\infty$,R, R,+/$f( 1 )$,-/$0$}
		\end{tikzpicture}

		$f( 1 )=\arcsin(1)=\frac{\pi}{2}$ et $f( 0 )=\arcsin(0)=0$ 

		\item Limites

		\begin{align*}
			\lim_{x \to +\infty} f( x )&= \lim_{x \to +\infty} \arcsin(\frac{2x}{x^2+1}) \\
			&= 0
		\end{align*}

		On a une asymptote horizontale $y=0$ 

		\item Graphe

		\begin{figure}[H]
			\centering
			\begin{tikzpicture}
				\begin{axis}[
					domain=-10:10,
					axis lines=middle,
					axis equal image,
					width=14cm,
					enlargelimits={abs=0.4},
					no markers,
					samples=200,
					y axis in pi=4
				]
					%\addplot[domain=-5:5]{asin( ( 2*x )/( x^2+1 ) )};
					\addplot{ x };
				\end{axis}
			\end{tikzpicture}
			\caption{Graphe de $f$}
		\end{figure}
	\end{itemize}

	\section{Exercice 7}%
	
	Démontrer que : pour $a,b \in \R, a \neq b$, on a : $\frac{1}{2}( e^a+e^b )>e^{(
	\frac{a+b}{2}}$

	Cours, corollaire 3 : on utilise la fonction exponentielle qui est convexe sur $\R$ 

	$f: x \longmapsto e^x$ 

	$\forall a,b \in \R, f( \frac{a+b}{2} )\le \frac{f( a )+f( b )}{2}$ 
	$\iff e^{\frac{a+b}{2}} \le \frac{e^a + e^b}{2}$
	
\end{document}
